**永寧庄**，為1920年－1940年間存在之行政區，轄屬[臺南州](../Page/臺南州.md "wikilink")[新豐郡](../Page/新豐郡.md "wikilink")，庄役場設在灣裡。1940年廢庄併入[臺南市及](../Page/臺南市_\(州轄市\).md "wikilink")[新豐郡](../Page/新豐郡.md "wikilink")[仁德庄](../Page/仁德庄.md "wikilink")。相當於今臺南市[南區一部及](../Page/南區_\(臺南市\).md "wikilink")[仁德區一部](../Page/仁德區.md "wikilink")。

昭和11年（1936年）10月1日，下鯤鯓大字併入臺南市\[1\]。昭和15年（1940年）10月1日永寧廢庄，鞍子、灣裡再併入臺南市，餘之5個大字則併入仁德庄\[2\]。

## 行政區劃

[臺南州新豐郡永寧庄1920年左右的行政區圖（參考臺灣堡圖資料繪製，紅色虛線是原有堡里界線，黃色虛線是原有街庄界線、後來的大字界線，藍點虛線則是原有區界）
永寧庄：
灣裡下鯤鯓鞍子牛稠子十三甲大甲車路墘三甲子
臺南市
新豐郡永康庄
新豐郡仁德庄
高雄州岡山郡湖內庄](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新豐郡永寧庄地圖.svg "fig:臺南州新豐郡永寧庄1920年左右的行政區圖（參考臺灣堡圖資料繪製，紅色虛線是原有堡里界線，黃色虛線是原有街庄界線、後來的大字界線，藍點虛線則是原有區界） 永寧庄： 灣裡下鯤鯓鞍子牛稠子十三甲大甲車路墘三甲子 臺南市 新豐郡永康庄 新豐郡仁德庄 高雄州岡山郡湖內庄")
永寧庄轄域分成以下八個[大字](../Page/大字_\(行政區劃\).md "wikilink")：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>大字名</p></th>
<th><p>原屬廳、區名[3]</p></th>
<th><p>原屬堡里</p></th>
<th><p>原街庄名[4]</p></th>
<th><p>現屬行政區</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/灣裡_(臺南市).md" title="wikilink">灣裡</a></strong></p></td>
<td><p>臺南廳安平支廳<br />
永寧區</p></td>
<td><p><a href="../Page/永寧里.md" title="wikilink">永寧里</a></p></td>
<td><p>灣裡庄</p></td>
<td><p>臺南市南區</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>鞍子</strong></p></td>
<td><p>臺南廳<br />
永仁區</p></td>
<td><p><a href="../Page/仁和里_(堡里).md" title="wikilink">仁和里</a></p></td>
<td><p>鞍仔庄</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>牛稠子</strong></p></td>
<td><p>牛稠仔庄</p></td>
<td><p>臺南市仁德區</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>十三甲</strong></p></td>
<td><p>十三甲庄</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>車路墘</strong></p></td>
<td><p>臺南廳<br />
文依區</p></td>
<td><p><a href="../Page/文賢里_(堡里).md" title="wikilink">文賢里</a></p></td>
<td><p>車路墘庄</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>三甲子</strong></p></td>
<td><p>三甲仔庄</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>大甲</strong></p></td>
<td><p>大甲庄</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>下鯤鯓</strong></p></td>
<td><p>臺南廳安平支廳<br />
新鯤區</p></td>
<td><p><a href="../Page/効忠里.md" title="wikilink">効忠里</a></p></td>
<td><p>下鯤鯓庄</p></td>
<td><p>臺南市南區、安平區</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 相關條目

  - [臺南市行政區劃](../Page/臺南市行政區劃.md "wikilink")

## 參考文獻

[Category:臺南州](../Category/臺南州.md "wikilink")
[Category:1920年建立的行政區劃](../Category/1920年建立的行政區劃.md "wikilink")

1.  《臺灣總督府府報》〈府令第七十八號〉，1936年9月3日
2.  《臺灣總督府府報》〈府令第百二十三號〉、〈府令第百二十四號〉，1940年9月22日
3.  《臺灣總督府報》〈告示第三號〉，1910年1月18日
4.  《新舊對照管轄便覽》